\chapter{Google Ngrams}

În acest capitol se prezintă principala sursă de date atât pentru lucrarea actuală cât și pentru unele dintre lucrările similare descrise în capitolul următor. Pentru început se face o trece prin parcursul proiectului Google Books de la idee la o bază de date cu cuvinte, urmând ca apoi să se detalieze conceptul de n-gramă. La finalul capitolului se descrie aplicația Google Books Ngram Viewer cu o serie de utilizări.
        
% XXX: Google Ngrams
\section{Scurt istoric}

În anul 1996 a fost conceput proiectul Google Books, anunțat oficial de către compania amercană Google tocmai în anul 2004, sub denumirea de “Google Print”. Acesta reprezintă unul dintre proiectele gigantice prin care Google și-a propus promovarea și democratizarea cunoștințelor omenirii care se găsesc în cărți, multe dintre ele foarte rare și greu accesibile și aflate până atunci doar în biblioteci. Astfel, începând cu anul 2005 și până în prezent, în programul de scanare de cărți inițiat de Google s-au alăturat numeroase universități, biblioteci publice și librării. Printre cărțile aflate acum în program sunt numeroase cărți rare, deteriorate, dar care au putut fi descifrate cu ajutorul mecanismelor de transformare a paginilor scanate în format fizic, în text interpretabil de un dispozitiv electronic.

În anul 2007 a fost lansată versiunea cu interfață grafică pentru utilizatori, Google Book Search, prin care se pot căuta cărți la fel ca într-o bibliotecă digitală. Acest serviciu este integrat cu Google Web Search și disponibil în peste 35 de limbi și cuprinde creațiile a mai mult de 10 000 de publiciști și autori din peste 100 de țări. S-a ajuns în prezent la o bază de date ce conține 5 milioane de cărți apărute în decursul a 500 de ani, disponibile pe Google Books. Multe dintre acestea sunt protejate prin legea dreptului de autor, însă Google oferă și posibilitatea de a achiziționa cărțile în format electronic. 
	
Având acestă colecție impresionantă de cărți stocate, compania Google a extras cuvintele și a format un sistem propriu ce determină frecvența de folosire a cuvintelor în raport cu spațiul temporal. Această bază de date cu cuvinte este pusă la dispoziția utilizatorilor ca materiale "open source"\footnote{Conținut electronic distribuit în mod gratuit, ce poate fi folosit, redistribuit și modificat}, sub forma de fișiere cu conținut mare de date, dar și prin simple interogări folosind n-grame.
	
\section{N-grame}
În termenii lingvisticii computaționale și ai probabilisticii, o n-gramă reprezintă un șir continuu de elemente dintr-un vocabular. Elementele pot fi litere, silabe sau cuvinte și împreună formează un corpus al vocabularului. Numele de n-grame vine de la faptul că o n-gramă caracterizează o secvență de n elemente variabile. 

Cele mai simple și cele mai utilizate n-grame sunt cele alcătuite din secvențe scurte, cu valori mici pentru variabila n. În funcție de primele valori ale lui n, n-gramele poartă următoarele denumiri și caracteristici:

\begin{itemize}
\item unigrama sau 1-grama reprezintă o secvență de un singur element;
\item bigrama sau diagrama reprezintă o secvență ce cuprinde două elemente;
\item trigrama reprezintă o secvență ce cuprinde trei elemente;
\end{itemize}	

Lista denumirilor continuă similar cu următoarele valori ale lui n: 4-grame, 5-grame, însă aceste tipuri de n-grame sunt mai puțin folosite. 
Modelul n-gramă este folosit în biologia computațională pentru analiza și studierea compușilor ADN, ARN, precum și a unor compuși chimici. Alte utilizări se regăsesc în rezolvarea problemelor de compresie a datelor, în probabilistică, în teoria comunicării și în procesarea limbajului natural.  

Pentru lucrarea de față este suficientă folosirea unigramelor deoarece reprezintă o analiză bazată pe cuvinte de sine stătătoare, nu pe expresii.

\section{Google Books Ngram Viewer}
Cunoscut și sub denumirea de "Bookworm Ngrams", aplicația Ngram Viewer\footnote{https://books.google.com/ngrams} a fost lansată la sfârșitul anului 2010 sub forma unei baze de date mascată, care le permite utilizatorilor să interogheze baza de date cu cuvinte și să obțină pentru fiecare cuvânt căutat gradul său de utilizare. 

Google Books Ngram Viewer este principalul mediu de interacțiune dintre un utilizator obișnuit și colecția de cuvinte. Pentru aceasta se folosește o bază de date cu n-gramele extrase din cărțile scanate prin proiectul Google Books. Aplicația web a fost lansată după ce a trecut de faza de prototip, la sfârșitul anului 2010, și permite utilizatorilor săi să facă interogări pe uriașa bază de date compusă din cuvinte extrase din cele aproximativ 6\% din toate cărțile publicate vreodată în lume. Interogările sunt de la cele mai simple până la cele mai complexe, similare cu interogările unei baze de date obișnuite. 
	
Textele din care sunt extrase cuvintele aparțin cărților scrise încă din 1500 și sunt adăugate constant noile apariții. Pe lângă engleza britanică și cea americană, Ngram Viewer oferă cuvinte și din alte șase limbi cu o largă utilizare cum ar fi franceză, italiană, germană, spaniolă, rusă, ebraică și chineza simplificată.

\subsection{Interfața}
Google Ngram Viewer are o interfață și un design simplist, specific, de altfel, tuturor aplicațiilor Google. Principalele componente grafice sunt un câmp pentru introducerea a una sau a mai multor n-grame separate prin virgulă, posibilitatea de a căuta cu sau fără majuscule, un selector pentru perioada de timp și un altul pentru selecția factorului de netezire al datelor. Aplicația se încarcă inițial cu selecție pe termenii: “Albert Einstein,Sherlock Holmes,Frankenstein”. Rezultatul interogării este un grafic bidimensional ce are pe coordonata orizontală perioada de timp și pe coordonata verticală frecvența de apariție a termenilor căutați. 

\subsection{Cazuri de utilizare}
Google Ngram Viewer este o aplicație pe cât este de simplă, pe atât de bogată în informații, oferind utilizatorilor curioși posibilități nenumărate de a face cercetare. Prin simple căutări se pot descoperi datele exacte în care anumite cuvinte au apărut în vocabularul unei limbi, datele în care anumite personalități au devenit celebre sau cât timp le-a luat oamenilor să se obișnuiască cu inovațiile tehnologice sau, dimpotrivă, să uite anumite evenimente sau personalități. De asemenea, se pot face și comparații ale gradului de celebritate sau de utilizare ale mai multor termeni, precum și evoluția în timp a vocabularului.  

Spre exemplu, această aplicație poate fi folosită de către jurnaliști pentru a depista diverse tendințe sau de către lingviști pentru a depista cum s-a transformat, de-a lungul timpului sintaxa și semantica cuvintelor. Pentru aceste cazuri de utilizare, Google Ngram Viewer este soluția cea mai rapidă și datele furnizate sunt conforme cu realitatea.

Căutarea termenilor pe Google Ngrams se face de la cel mai simplu mod, căutarea unei singure unigrame, până la utilizarea unor formule de tipul expresiilor regulate pentru comparații de termeni și evoluția în timp a diferitelor forme ale aceluiași cuvânt. 

\subsection{Controverse și concluzii}
Colecția de cărți realizată de compania Google reprezintă un pas important în modul de distribuire al informației în mediul online. Colecția de cuvinte extrase reprezintă o mare provocare pentru toți cei care doresc o analiză a istoriei dintr-o perspectivă oarecum inedită. 

Cu toate că pentru foarte multe domenii datele furnizate de Google Ngram sunt foarte utile și potrivite, există și critici care contestă utilitatea lor în cercetările din domeniul social. Acestea sunt susținute de faptul că datele provin numai din cărți care sunt scrise de diverși autori, deci cuvintele folosite nu provin din limbajul comun al oamenilor, ci au fost trecute prin filtrul autorului. Un alt argument contra îl reprezintă faptul că în decursul anilor au existat perioade mai bogate în scrieri și perioade mai slabe, sau faptul că o carte ar fi putut fi scrisă în mai mulți ani. Autorii aplicației și-au asumat acest risc și au precizat faptul că datele au o relevanță mai mare după anul 1800. Între anii 1500 și 1800 pot exista perioade în care să nu existe date sau acestea să fie foarte puține.    
